帳委會轟房署散漫疏忽 鉛水之禍 應耀康難辭其咎

帳委會轟房署散漫疏忽
鉛水之禍 應耀康難辭其咎

12,739

適中字型
較大字型

房屋署長應耀康
房屋署長應耀康
【本報訊】11個公共屋邨前年被揭食水含鉛，約3萬戶受影響。立法會帳目委員會昨發表報告，斥房屋署處理鉛水態度散漫有所疏忽，並點名批評署長應耀康，稱其作為鉛水事件跨部門會議主席及主管人員，無為首7次會議備存會議紀錄，未有克盡厥職，難辭其咎。
記者：佘錦洪

立法會帳目委員會昨就鉛水事件發表報告，指出房屋署在處理2015年7月公屋食水含鉛量超標事件中，有「部份無法解釋的舉措」，並感到震驚和強烈不滿。
報告點名批評房屋署署長應耀康，稱他是鉛水事件跨部門會議主席及處理危機的主管人員，亦是經驗豐富的高級公職人員，但於2015年7月至8月期間舉行首7次的跨部門會議，竟然無備存會議紀錄，又對其解釋指直到第8次會議始意識到要擬備紀要的說法「不表信服」，斥他「未有克盡厥職，難辭其咎」，對事件表示極度遺憾。

揭換喉工程緩慢
報告書提到，房屋署在處理抽樣驗水的資料時，有所疏忽而且態度散漫，反映管治差劣，包括匯報時僅向公眾交代有91個不合準則，而實際上應為93個。帳委會亦關注換喉工程進展緩慢，指截至2016年7月，11個涉事屋邨換喉工程進展分別只得18.5%至45.6%，未有訂定目標完工日期，建議加快更換。
負責報告的委員林卓廷對事件感震驚，「冇理由唔知要做會議記錄」，一度以為有人意圖隱瞞真相，特別展開3次公開聆訊，並翻查所有涉事部門期間電郵通訊及文件，「最後我哋搵唔到有嘢隱瞞」，亦對署長副手包括副署長及助理處長未有及時提醒感不滿。
帳委會主席石禮謙對官員即時跟進鉛水事件表示肯定，「但你緊張過頭都要有程序去做」，要求各部門日後在重要事宜必須備存記錄確保透明度。但問到有無人失職，他稱報告目的是促各部門改善服務，認為「要向前看」，如何跟進要由公務員事務局去決定。
房屋署回覆時承認沒有備存7次會議記錄是不理想，但無妨礙會議公佈驗水結果和公佈針對超標屋邨的跟進行動的功能，已向食水含鉛超標調查委員會、審計署和帳委會提供相關原始記錄，亦會因應帳委會建議改善。公務員事務局回覆查詢指不評論個別個案，稱政府有一套機制處理公務員紀律事宜。

上一則
地署查成龍片場涉千呎僭建

下一則
「驚讀錯」拒講啟晴邨承建商名

無人理啦